La masacre de Tiananmen: el día que los estudiantes chinos hicieron temblar al gobierno

 
 El 4 de junio, China presenció uno de los eventos que la mantendría vibrando durante años, bajo las machas color carmín que terminaron por inundar la plaza de Tiananmén sobre la que comenzaron las protestas en Beijing. La matanza que pocos se han detenido a recordar, a manera de homenaje, y sobre todo con el respeto a quienes se movilizaron por un sueño democrático, provocó que se aplastaran las pocas libertades que el pueblo chino mantenía. 
 El intento por el cual millones de estudiantes se unieron para encontrar la luz de lo que podría abrillantar la obscuridad bajo la que Europa del Este padecía, resultó una tragedia irreversible. El hito que enmascaró la abolición contra el régimen que exacerbó un comunismo tajante, acabó, mayormente, con la vida de miles de obreros que también se manifestaron para involucrarse con las voces que gritaban en contra de la dictadura china. 
 Las masivas protestas que tomaron Pekín duraron casi dos meses, expandiéndose por otras urbes en donde la masacre también se reprodujo en forma de disparos, atropellos con tanques blindados y la aprehensión de muchos protestantes; a pesar de ello y de las constantes advertencias sobre la ley marcial declarada por el gobierno en distintos medios de comunicación, el movimiento se mostraba reticente a abandonar sus objetivos. 
  
 El detonante que comenzó la contienda entre civiles y dictadores fue la muerte de Hu Yaobang, quien había sido el secretario general del Partido Comunista de China, gran crítico de las reformas económicas emprendidas por Deng Xiao-Ping, máximo líder del comunismo en ese entonces. Dichas reformas habían confirmado parte de los efectos positivos del país, pero también de algunas decadencias, como la inflación y un alto incremento en la corrupción. 
 Precisamente, la corriente que homenajeaba a Hu después de su muerte, la cual llegó con un ataque al corazón que despidió de este mundo al comunista un 15 de abril, fue la que comenzó con la concentración de estudiantes sobre la plaza Tiananmén para exigir el final del nepotismo, una mayor libertad de prensa y una mejor inversión en la educación, demandas que comenzaron a crear una brecha entre los mismos líderes chinos. 
 Después de las pacíficas manifestaciones sobre Tiananmén, esta división partidista comenzó a sonar cuando el 26 de abril, Zhao Ziyang, sucesor de Hu, viajó a tierras norcoreanas dejando China, momento que la posición conservadora de estos líderes aprovecharon para publicar en el Diario del Pueblo un abrasivo mensaje contra los estudiantes que ya se habían revelado. Dicho mensaje no contenía más que la declaración que los calificaba como “enemigos del Estado”; por obvias razones, la publicación tuvo como resultado la indignación de los estudiantes, quienes se multiplicaron en número para, ahora sí, lanzarse contra el régimen. 
 *García Lorca ejecutado por “comunista, homosexual y masón”  
 Huelgas de hambre fueron los comienzos de los manifestantes, quienes eran persuadidos, pacíficamente las primeras veces, por los primeros intentos de Li Peng para que desistieran y se retractaran. Toda negociación intentada con los huelguistas sobre la plaza resultó un fracaso, provocando que el 20 de mayo se declarara la ley marcial en Beijing. 
  
 Entonces, aproximadamente 300 mil soldados chinos arribaron al lugar para desalojar a los universitarios, quienes levantaban icónicos mensajes en carteles como “Diosa de la democracia”, inspirándose en la Estatua de la Libertad. El 3 de junio, la televisión de China transmitía las órdenes superiores que obligaban a los televidentes a permanecer en sus casas para así posibilitar el acorralamiento de los establecidos en la plaza. 
  
 El intento por desalojar Tiananmén concluyó en una sangrienta masacre en la que cientos de jóvenes fueron atropellados con los tanques y vehículos acorazados que avanzaban hacia el centro de la ciudad, los pequineses que se rehusaron a marcharse fueron asesinados al paso de los tanques y con disparos por parte de los soldados que iban a bordo de los vehículos, concluyendo con el día en que China vio perecer a un pueblo cansado de sublevarse ante una democracia inexistente, una libertar corrompida y una serie de reformas indignantes. 
  
 Hoy se cumplen 25 años de la masacre de Tiananmén que hizo temblar a China, pues de no haber sido una amenaza relevante para los líderes del gobierno, nunca hubieran arremetido, a través de cientos de soldados, en contra de los estudiantes, quienes murieron en su mayoría, sin embargo, aún quedan sobrevivientes que a partir de crueles testimonios confiesan que China nunca fue ni es un país libre y democrático, afirmando que todavía se trata de un país de esclavos comunistas. 
  
 *El sucio realismo socialista: la vía del comunismo para educar a las masas  
 Aparentemente, el sufrimiento del ser humano y la sociedad que éste integra se debe a la facilidad con la que olvidamos días como el 4 de junio sobre la plaza de la masacre en China, El apartheid y la masacre de Soweto, Sudáfrica o Atenco, una historia para no olvidar.  Como estos, existen un sinfín de hechos históricos que han construido una gran parte del mundo que conocemos hoy, por lo que sería absurdo no recordar, con respeto y admiración, a todos los que lucharon por lo que no tenían para que nosotros disfrutáramos de ello hoy.